\section{Microservices}
Microservices sind unabhängig deploybare Module. Das bedeutet, dass wenn man ein System mit mehreren Komponenten hat und eine davon ändert, nur diese eine Komponente im Livesystem aktualisiert wird statt des ganzen Programms wie bei einem Monolithen. Beispielsweise können die Komponenten für Moodle, L2P und den Stundenplan im RWTHAppProxy in einzelne Projekte ausgegliedert werden, sodass man nur den Moodle-Microservice aktualisieren und deployen muss, wenn sich die Moodle-API ändert. Zum deployen wird oft Docker benutzt. Eine weitere wichtige Eigenschaft eines Microservices ist, dass er nicht alleine stehen kann und zwangsläufig mit anderen Microservices interagieren muss. Die Größe eines Microservices kann beliebig variieren. \cite{microservicesbuch}

\subsection{Docker}
Docker ist eine Software zum Isolieren von Anwendungen und wird prinzipiell mit Linux verwendet. \cite{dockercontainer} Dabei wird für eine Anwendung ein sogenanntes Image erstellt. Das bedeutet, dass alle benötigten Befehle zum Installieren des Programms in eine Datei (die Dockerfile) geschrieben werden. \cite{dockerfile} Beim Erstellen des Images wird diese Datei gelesen und in einer Linux-Umgebung die definierten Befehle ausgeführt. Daraus entsteht am Ende ein statisches Speicherabbild dieser Linux-Umgebung, das Image. Dieses Image ist portabel und kann mit anderen Nutzern geteilt werden. Zum Austausch werden oft Repositories genutzt, welche das Hoch- und Runterladen von Images erleichtern. \cite{dockerrepo}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/docker.png}
\caption{Erzeugen eines Docker Containers}
\label{fig:DockerErzeugenContainer}
\end{figure}

Beim Deployment von Docker-Images wird das Docker-Image aus dem Repository runtergeladen und ein Container erstellt. Dieser Container ist dann eine aktive Instanz des Images und enthält das eigentliche Programm. Ein Container befindet sich so lange in Ausführung, bis sich das Programm beendet, kann dann aber durch geeignete Configuration automatisch neu gestartet werden. Dies kann z.B. hilfreich sein, wenn ein Dienst abstürzt.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/dockercontainer.png}
\caption{Kapselung eines Containers}
\label{fig:DockerContainerKapselung}
\end{figure}

Docker-Container sind vom Betriebssystem gekapselt \cite{dockerlinks}. Das bedeutet, dass interne Ressourcen des Containers wie die Anwendung oder deren Dependencies nicht auf Dateien, Funktionen und Programme des Betriebssystems zugreifen können. Dadurch erhöht sich die Sicherheit, da wenn ein Dienst gecracked wird und ein Angreifer Root-Rechte erlangt, diese nur in dem abgekapselten Container gültig sind und der Angreifer nur dort agieren kann. Zudem kommt, dass externe Dienste standardmäßig nicht auf interne Ports zugreifen können, sondern nur eine Schnittstelle für den Admin besteht, mit welcher er sich in den Container einloggen kann. Zugriffe auf interne Ports können jedoch explizit wenn benötigt vorher beim Erstellen des Containters erlaubt werden.

\subsection{Skalieren der Entwicklung}
Bei Microservices haben verschiedene Komponenten minimalen bis keinen Einfluss auf andere Komponenten. Dadurch können verschiedene Entwicklerteams komplett unabhängig voneinander ihren jeweiligen Microservice entwickeln und müssen ihn immer nur gegen das Basisgerüst testen. So können die Teams technische Entscheidungen in ihrem Microservice alleine treffen und müssen sich nicht mit anderen Teams besprechen.

Ein Team arbeitet somit nur in einer Domain und kann zielgerichteter und einfacher an das fachliche Thema gebunden arbeiten, da seine Mitglieder nur von ihrem eigenen Fachgebiet Ahnung haben müssen ohne Seiteneffekte auf andere Komponenten zu berücksichtigen. Dabei können sie eine beliebige Programmiersprache wählen, die zu dem jeweiligen Thema am besten passt oder in welcher sich dieses Team am besten auskennt.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/domains.png}
\caption{Domains}
\label{fig:Domains}
\end{figure}

Als Beispiel am RWTHAppProxy ist es somit möglich, für die Moodle-Komponente die Sprache PHP zu wählen, in welcher Moodle selber auch geschrieben ist, wodurch es möglich wäre Klassen und anderen Code aus Moodle mit zu benutzen. Das Team könnte dabei einfach um einen Moodle-Entwickler erweitert werden, da dieser sich nicht erst in eine andere Sprache und ein bestehendes großes Projekt einarbeiten muss, sondern einfach wie gewohnt PHP gegen das System programmiert, mit welchem er sich am besten auskennt. Die Wahl der Programmiersprache kann dabei auch eingeschränkt werden, um zu viele Abhängigkeiten von Sprachen des Gesamtsystems zu verhindern. Wie viele Freiheiten man den Entwicklern dabei lässt, muss im konkreten Einzelfall entschieden werden.

Zusätzlich zu der unabhängigen Entwicklung kann auch die neue oder verbesserte Komponente einzeln deployed werden. Dadurch fallen nicht alle anderen Dienste beim Deployment mit aus, sondern nur ein kleiner Teil. So wird das Deployment von neuen Features in das Produktionssystem beschleunigt und es wird technisch und fachlich unabhängig ohne großen Koordinierungsaufwand an vielen Komponenten gearbeitet. Die Ausnahme besteht darin, dass Änderungen, die mehrere Komponenten betreffen, schwieriger zu deployen sind, da sie die Koordination mehrerer Deployments erfordern.

In einem Microservices-System kann der Überblick über alle Microservices verloren gehen, aber der Überblick über das Gesamtsystem ist aufgrund des hohen Maßes an Unabhängigkeit nicht für jeden notwendig. Systemmodifikationen können in der Regel auf wenige Komponenten beschränkt sein und Entwickler benötigen keinen Überblick über das Gesamtsystem.

\subsection{Legacy-Systeme}
Legacy-Systeme lassen sich viel einfacher in einen Microservice einbinden, d.h. wenn ein Legacy-System in einem Unternehmen existiert, muss es nicht komplett neu geschrieben werden, um eingebunden zu werden, sondern nur in einen Container installiert werden.
Anschließend kann in einem anderen Container eine Verbindung zum Container implementiert werden, um auf die notwendigen Funktionalitäten des bestehenden Systems zuzugreifen und über die definierten Schnittstellen zu integrieren. Somit kann man dieses Legacy-System um neue Funktionalitäten erweitern und alte Funktionalitäten einschränken. Beispielsweise kann so ein einheitliches Single-Sign-On an diesen Dienst angebunden werden.

\subsection{Nachhaltige Entwicklung}
Microservices sind kleinere Einzelprogramme, die aufgrund ihrer Größe leichter zu lesen und zu warten sind. So dauert es länger, bis ein Legacy-Systeme entsteht. Weil die Systeme kleiner und austauschbar sind und nicht viele externe Abhängigkeiten aufweisen, ist es zudem einfacher, ein neues zu entwickeln, welches das alte System vollständig ersetzt.

Da Microservices unabhängig voneinander entwickelt und deployed werden, sind sie hochgradig von einander abgekapselt und es gibt klare Grenzen zwischen Microservices durch Schnittstellen wie REST. Es können somit Abhängigkeiten zwischen Komponenten nicht unbeabsichtigt eingeführt werden, weil Entwickler nicht einmal die Möglichkeit haben, auf andere Komponenten zuzugreifen ohne sie explizit und bewusst einzubinden und ihre Schnittstellen zu bedienen. Dies macht es unwahrscheinlich, dass Entwickler Architekturverletzungen einbauen und das Programm unstrukturiert wird. Microservices bleiben wartungsfähig, weil sie ersetzt werden können, wenn sie es nicht mehr sind, was langfristig eine qualitativ hochwertige Architektur und eine nachhaltige Entwicklung garantiert.

\subsection{Continuous Delivery}
Der Betrieb eines Microservices-Systems ist aufwendig, da viele Einheiten deployed und überwacht werden müssen, was nur möglich ist, wenn dies so weit wie möglich automatisiert wird. Hier kommt der Begriff Continuous Delivery dazu.

Beim Continuous Delivery geht es darum, dass eine Software kontinuierlich und automatisch in Betrieb gebracht wird \cite{docicd}. Dabei durchläuft die Software verschiedene Phasen. Kommt es in einer dieser Phasen zu einem Fehler, wird die Pipeline abgebrochen. Eine Pipeline ist ein automatisiertes System, welches in mehrere Phasen aufgeteilt ist. Dabei wird in den einzelnen Phasen die Software getestet, wobei pro Phase die Tests strenger werden. So kann man die Art des Fehlers besser bestimmen. Dabei wird als letzter Schritt häufig die Software automatisch ins Live-System deployed oder eine fertige Version bereitgestellt, welche jeder Zeit manuell deployed werden kann.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/cd.png}
\caption{Continuous Delivery Pipeline}
\label{fig:ContinuousDeliveryPipeline}
\end{figure}

Eine typische Pipeline ist wie folgt aufgebaut: Nach einem Commit wird die Software gebaut und Whitebox-Tests durchgeführt. Die Whitebox-Tests beinhalten Unit-Tests und eine statische Analyse des Codes. Bei Erfolg wird die fachliche Korrektheit der Software mit Akzeptanztests (Blackbox-Tests) verifiziert. Dann werden Kapazitätstests durchgeführt, um zu überprüfen, ob die Software auch die kapazitiven Anforderungen erfüllt. Zum Schluss, wenn dies alles erfolgreich ist, geht die Software in Produktion.

Microservices sind unabhängig deploybare Einheiten, so dass jeder Microservice seine eigene unabhängige Pipeline hat. Da diese Pipelines nur ein kleines Modul und keinen kompletten Monolithen überprüfen müssen, sind die Pipelines schneller und eine Änderung an der Software kann schneller in die Produktion gehen. Außerdem werden Fehler direkt dem jeweiligen Microservice und nicht dem gesamten System zugeordnet.

Darüber hinaus erfordern Microservice-Tests im Gegensatz zu Monolithen keine Integration von Drittsystemen, was die Komplexität der Tests reduziert. Jedoch müssen Microservices möglicherweise Integrationstests durchlaufen, was den Nutzen zunichte machen würde.

Es besteht außerdem noch ein geringeres Risiko beim Deployment. Beim Deployment eines Monolithen wird das gesamte System neu aufgespielt, beim Deployment eines Microservice wird nur eine Komponente aufgespielt, so dass bei einem Problem während des Deployments nur eine Komponente betroffen ist und nur ein Teil des Gesamtsystems nicht funktioniert, bis es repariert ist. Da keine Drittsysteme integriert werden müssen, kann eine alte Version der Komponente deployed werden, so dass das System wieder funktioniert.

Das Aufteilen der Microservices in getrennt deploybare Einheiten ist dabei jedoch eine Voraussetzung. Hinzu kommt noch, dass die Tests getrennt werden müssen. Sollen verschiedene Tests gleichzeitig durchgeführt werden, können sie sich gegenseitig blockieren. Außerdem müssen Änderungen an den Schnittstellen so implementiert werden, dass ein unabhängiges Deployment möglich ist, d.h. die Schnittstellen zwischen den Microservices müssen alle abwärtskompatibel bleiben und weiterhin alte Schnittstellen anbieten, da sie zu einem anderen Zeitpunkt als die auf sie zugreifenden Komponenten deployed werden können.

\subsection{Robustheit}
Wenn ein Microservice ausfällt, fällt nur ein Service aus und andere Microservices bleiben in Betrieb. Andere Microservices müssen diesen Fehler kompensieren können, indem sie z.B. Werte cachen, was die Anwendung robuster macht. Durch die Aufteilung von Prozessen beziehen Microservices mehr Server mit ein und Microservices kommunizieren über das Netzwerk, wodurch ein Microservice anfälliger für Ausfälle wird. Deshalb ist es wichtig, dass andere Microservices diese Ausfälle effektiv kompensieren können.

\subsection{Skalierung}
Es ist möglich, mehrere Instanzen eines Microservices zu betreiben, sodass Microservices unabhängig skaliert werden können und die Last auf mehrere Server aufgeteilt wird. Dafür müssen Microservices so konzipiert sein, dass sie keinen State haben, weil dieser nicht einfach mitskaliert werden kann. Da Microservices kleiner und weniger komplex sind, ist es einfacher, die entsprechenden Komponenten mit höherer Last zu skalieren.

\subsection{Technologiewahlfreiheit}
Die Technologie kann bei jedem Microservice frei gewählt werden. Das bringt zum einen den Vorteil, dass für den Microservice vorteilhaftere Sprachen genutzt werden können. Beispielsweise kann bei einem Anschluss an ein PHP-Projekt auch in dem Microservice PHP genutzt werden, wodurch Klassen, Funktionen oder sogar Module aus dem Projekt wiederverwertet werden können. Zum anderen können dadurch einfach neue Technologien ausgetestet werden, um Erfahrungen zu sammeln. Eine neue Technologie kann erst für einen Microservice ausgetestet werden und wenn sie sich bewährt Schritt für Schritt in die anderen Microservices eingebaut werden.

\subsection{Sicherheit}
Microservices können voneinander isoliert und Firewalls zwischen ihnen installiert werden. Die Kommunikation zwischen ihnen kann gesichert und verschlüsselt werden, wodurch sichergestellt wird, dass eine Anfrage von einem Microservice zum anderen authentisch ist. So bleibt bei Übernahme des Microservices nur dieser Microservice kompromittiert und der Angreifer kann sich nicht auf die anderen ausbreitet.

